%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[paperwidth=21cm, paperheight={29.7cm/3}, margin=.5cm]{geometry}

\begin{document}
\begin{exemple}
On étudie la propagation d'une maladie dans une population. Un individu peut être sain ($S$) (il n'a jamais été infecté), malade ($M$), ou guéri ($G$) (il a été malade, puis a guéri). On estime que, d'une semaine à l'autre :
\begin{itemize}
\item un individu sain a une probabilité $\frac{1}{3}$ de tomber malade ;
\item un individu malade a une chance sur deux de guérir ;
\item un individu guéri a une probabilité $\frac{1}{10}$ de tomber à nouveau malade.
\end{itemize}
Au départ de l'étude, neuf dixième de la population est saine, et un dixième est malade.

Pour tout $n\in\mathbb{N}$, on désigne par $P_n$ l'état probabiliste décrivant la situation au bout de $n$ semaines ($n=0$ correspondant à la situation initiale).

\begin{enumerate}
\item Donner le graphe probabiliste modélisant cette situation.
\item Donner la matrice de transition $M$ (en triant les sommets par ordre alphabétique).
\item 
\begin{enumerate}
\item Combien vaut $P_0$ ?
\item Quelle proportion de la population sera malade au bout de 4 semaines ?
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Justifier que l'état $E=\begin{pmatrix}0&5/6&1/6\end{pmatrix}$ est un état stable du système.
\item On admet que l'état probabiliste $P$ converge vers l'état stable $E$. Interpréter ce résultat.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exemple}
\end{document}
